
## 2.4 隐函数及由参数方程所确定的函数的导数

### 2.4.1 隐函数的导数

**隐函数的概念:**

在前面的讨论中，我们遇到的函数通常都是以 *y = f(x)* 的形式给出的，这种形式的函数称为**显函数**。但是，有时函数的自变量和因变量之间的关系是用一个方程 *F(x, y) = 0* 给出的，我们称这种形式的函数为**隐函数**。

**说明:**

*   隐函数不一定能化成显函数，例如方程 *e<sup>y</sup> + xy = 1*。
*   即使隐函数可以化成显函数，有时也比较困难，例如方程 *x<sup>3</sup> + y<sup>3</sup> - 3axy = 0*。
*   在实际问题中，很多函数的自变量和因变量之间的关系都是以隐函数的形式给出的。

**隐函数求导方法:**

如果方程 *F(x, y) = 0* 确定了一个隐函数 *y = f(x)*，我们可以用如下方法求出这个隐函数的导数：

1. **方程两边同时对 *x* 求导**。将 *y* 看作 *x* 的函数，应用复合函数求导法则。
2. **解出 *dy/dx***。将 *dy/dx* 看作未知数，解方程得到 *dy/dx* 的表达式。

**例 2.4.1** 求由方程 *x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup> = a<sup>2</sup>* 所确定的隐函数的导数。

**解:**  方程两边同时对 *x* 求导，得

$$2x + 2y \frac{dy}{dx} = 0$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}$$

**例 2.4.2** 求由方程 *e<sup>y</sup> + xy = 1* 所确定的隐函数的导数。

**解:** 方程两边同时对 *x* 求导，得

$$e^y \frac{dy}{dx} + y + x\frac{dy}{dx} = 0$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = -\frac{y}{e^y + x}$$

**例 2.4.3** 求由方程 *x<sup>3</sup> + y<sup>3</sup> - 3axy = 0* 所确定的隐函数的导数。

**解:** 方程两边同时对 *x* 求导，得

$$3x^2 + 3y^2 \frac{dy}{dx} - 3a(y + x\frac{dy}{dx}) = 0$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = \frac{ay - x^2}{y^2 - ax}$$

**例 2.4.4** 求由方程 *y = x + ln y* 所确定的隐函数的导数。

**解:** 方程两边同时对 *x* 求导，得

$$\frac{dy}{dx} = 1 + \frac{1}{y} \frac{dy}{dx}$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = \frac{y}{y - 1}$$

**对数求导法:**

对于幂指函数 *y = u(x)<sup>v(x)</sup>*，或者某些形式比较复杂的函数，我们可以先取对数，然后再利用隐函数求导法求出导数。这种方法称为**对数求导法**。

**例 2.4.5** 求 *y = x<sup>sinx</sup> (x > 0)* 的导数。

**解:** 两边取对数，得

$$\ln y = \sin x \ln x$$

两边同时对 *x* 求导，得

$$\frac{1}{y} \frac{dy}{dx} = \cos x \ln x + \frac{\sin x}{x}$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = y(\cos x \ln x + \frac{\sin x}{x}) = x^{\sin x} (\cos x \ln x + \frac{\sin x}{x})$$

**例 2.4.6** 求 *y = √(x(x-1)(x-2)/(x-3))* 的导数。

**解:** 两边取对数，得

$$\ln y = \frac{1}{2} [\ln x + \ln(x-1) + \ln(x-2) - \ln(x-3)]$$

两边同时对 *x* 求导，得

$$\frac{1}{y} \frac{dy}{dx} = \frac{1}{2} (\frac{1}{x} + \frac{1}{x-1} + \frac{1}{x-2} - \frac{1}{x-3})$$

解出 *dy/dx*，得

$$\frac{dy}{dx} = \frac{y}{2} (\frac{1}{x} + \frac{1}{x-1} + \frac{1}{x-2} - \frac{1}{x-3}) = \frac{1}{2} \sqrt{\frac{x(x-1)(x-2)}{x-3}} (\frac{1}{x} + \frac{1}{x-1} + \frac{1}{x-2} - \frac{1}{x-3})$$

### 2.4.2 由参数方程确定的函数的导数

**参数方程的概念:**

如果变量 *x* 和 *y* 之间的关系是通过一个或几个参数 (例如 *t*) 来间接表示的，即 *x* 和 *y* 都是 *t* 的函数：

$$\begin{cases}
x = \varphi(t) \\
y = \psi(t)
\end{cases}$$

那么我们称这种表示方法为**参数方程**，其中 *t* 称为参数。

**说明:**

*   如果消去参数 *t*，则参数方程可以化成普通方程 *F(x, y) = 0*。
*   在某些情况下，将普通方程化成参数方程会给问题带来方便。例如，圆的普通方程为 *x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup> = a<sup>2</sup>*，而它的参数方程为 $$\begin{cases}
    x = a\cos t \\
    y = a\sin t
    \end{cases}$$
*   参数方程在几何和物理中都有广泛的应用。例如，在物理学中，物体的运动轨迹可以用参数方程来表示，其中时间 *t* 作为参数。

**参数方程求导方法:**

如果 $$\begin{cases}
x = \varphi(t) \\
y = \psi(t)
\end{cases}$$ 确定了一个 *y* 与 *x* 之间的函数关系，且 *φ(t)* 和 *ψ(t)* 都可导，*φ'(t)* ≠ 0，那么

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}$$

**证明：**

将 *x = φ(t)* 代入 *y = f(x)* 中，得到 *y = f(φ(t))*。根据复合函数求导法则，有

$$\frac{dy}{dt} = \frac{dy}{dx} \cdot \frac{dx}{dt}$$

由于 *φ'(t)* ≠ 0，所以 *dx/dt* ≠ 0，因此

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}$$

**说明:**

*   即使从参数方程中消去参数 *t* 比较困难，我们也可以利用上述公式求出导数 *dy/dx*。
*   如果要求二阶导数，可以将 *dy/dx* 看作 *t* 的函数，再利用参数方程求导方法，即

$$\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}(\frac{dy}{dx}) = \frac{\frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx})}{\frac{dx}{dt}}$$

**例 2.4.7** 设 $$\begin{cases}
x = at \\
y = bt^2
\end{cases}$$ (*a* > 0, *b* > 0)，求 *dy/dx*。

**解:**

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{2bt}{a}$$

**例 2.4.8** 设 $$\begin{cases}
x = a\cos t \\
y = a\sin t
\end{cases}$$ (*a* > 0)，求 *dy/dx* 和 *d<sup>2</sup>y/dx<sup>2</sup>*。

**解:**

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{a\cos t}{-a\sin t} = -\cot t$$

$$\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{\frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx})}{\frac{dx}{dt}} = \frac{\frac{d}{dt}(-\cot t)}{-a\sin t} = \frac{\csc^2 t}{-a\sin t} = -\frac{1}{a\sin^3 t}$$

**例 2.4.9** 设 $$\begin{cases}
x = \ln(1+t^2) \\
y = t - \arctan t
\end{cases}$$，求 *dy/dx* 和 *d<sup>2</sup>y/dx<sup>2</sup>*。

**解:**

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt} = \frac{1 - \frac{1}{1+t^2}}{\frac{2t}{1+t^2}} = \frac{\frac{t^2}{1+t^2}}{\frac{2t}{1+t^2}} = \frac{t}{2}$$

$$\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{\frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx})}{\frac{dx}{dt}} = \frac{\frac{d}{dt}(\frac{t}{2})}{\frac{2t}{1+t^2}} = \frac{\frac{1}{2}}{\frac{2t}{1+t^2}} = \frac{1+t^2}{4t}$$

### 2.4.3 对数求导法 (补充)
对数求导法在 2.4.1 中已经简要介绍过，这里再补充一个例子进行说明。

**例 2.4.10** 求 *y* = *x<sup>x</sup>* (*x* > 0) 的导数。

**解:** 两边取对数，得

$$lny = xlnx$$

两边同时对 *x* 求导，得

$$\frac{1}{y} \frac{dy}{dx} = lnx + 1$$

解出 *dy/dx*，得



$$
\frac{dy}{dx} = y (\ln x + 1) = x^x (\ln x + 1), \quad \text{其中} \ y = x^x
$$

