
## 4.2 微分方程简介

微分方程是数学中的一个重要分支，它在物理学、工程学、生物学、经济学等许多领域都有着广泛的应用。本节将简要介绍微分方程的基本概念，以及两类最简单的微分方程：可分离变量的方程和一阶线性方程的解法。

### 4.2.1 微分方程的基本概念

**定义 4.2.1 (微分方程)**  含有自变量、未知函数以及未知函数的导数的方程称为**微分方程**。

**说明:**

*   微分方程中出现的未知函数的最高阶导数的阶数，称为微分方程的**阶**。
*   如果微分方程可以写成未知函数及其各阶导数的和与积的形式，并且对未知函数及其各阶导数而言都是一次的，则称之为**线性微分方程**，否则称之为**非线性微分方程**。
*   如果一个函数代入微分方程后，方程成为恒等式，则称这个函数为该微分方程的**解**。
*   微分方程的解中包含的独立的任意常数的个数与微分方程的阶数相同，则称这个解为微分方程的**通解**。
*   确定了通解中任意常数的值后，得到的解称为微分方程的**特解**。
*   确定通解中任意常数的条件称为**定解条件**，通常有**初始条件**和**边界条件**两种。
*   给出初始条件求微分方程特解的问题称为**初值问题**。
*   如果微分方程的解不能用初等函数的有限次四则运算及复合表示出来，则称该方程不能用**初等解法**求解。

**例 4.2.1**  *y' = 2x* 是一个一阶线性微分方程，它的通解为 *y = x<sup>2</sup> + C* (C 为任意常数)。

**例 4.2.2**  *y'' + y = 0* 是一个二阶线性微分方程，它的通解为 *y = C<sub>1</sub>*cos*x* + *C<sub>2</sub>*sin*x* (*C<sub>1</sub>*, *C<sub>2</sub>* 为任意常数)。

**例 4.2.3**  *xy' + y = y<sup>2</sup>* 是一个一阶非线性微分方程。

### 4.2.2 可分离变量的方程

**定义 4.2.2 (可分离变量的方程)**  如果一个一阶微分方程可以写成

$$g(y)dy = f(x)dx$$

的形式，即方程的一端只包含 *y* 的函数和 *dy*，另一端只包含 *x* 的函数和 *dx*，则称该方程为**可分离变量的方程**。

**求解方法:**

对可分离变量的方程 *g(y)dy = f(x)dx*，两边同时积分，得

$$\int g(y) dy = \int f(x) dx$$

如果 *G(y)* 和 *F(x)* 分别是 *g(y)* 和 *f(x)* 的原函数，那么

$$G(y) = F(x) + C$$

其中 *C* 为任意常数。这就是可分离变量方程的通解。

**例 4.2.4**  求微分方程 *y' = 2xy* 的通解。

**解:**  将方程改写成

$$\frac{dy}{dx} = 2xy$$

分离变量，得

$$\frac{dy}{y} = 2x dx$$

两边积分，得

$$\int \frac{dy}{y} = \int 2x dx$$

$$\ln |y| = x^2 + C_1$$

即

$$|y| = e^{x^2 + C_1} = e^{C_1}e^{x^2}$$

所以

$$y = \pm e^{C_1}e^{x^2}$$

令 *C = ±e<sup>C<sub>1</sub></sup>*，则方程的通解为

$$y = Ce^{x^2}$$

其中 *C* 为任意常数。

**例 4.2.5**  求微分方程 *(1 + x)y dx + (1 - y)x dy = 0* 的通解。

**解:**  分离变量，得

$$\frac{1-y}{y} dy = -\frac{1+x}{x} dx$$

两边积分，得

$$\int \frac{1-y}{y} dy = -\int \frac{1+x}{x} dx$$

$$\int (\frac{1}{y} - 1) dy = -\int (\frac{1}{x} + 1) dx$$

$$\ln|y| - y = -\ln|x| - x + C_1$$

即

$$\ln|xy| = y - x + C_1$$

方程的通解为

$$xy = Ce^{y-x}$$

其中 *C = e<sup>C<sub>1</sub></sup>* 为任意常数。

**例 4.2.6**  求微分方程 *y' = e<sup>x-y</sup>* 的通解。

**解:**  将方程改写成

$$\frac{dy}{dx} = \frac{e^x}{e^y}$$

分离变量，得

$$e^y dy = e^x dx$$

两边积分，得

$$\int e^y dy = \int e^x dx$$

$$e^y = e^x + C$$

方程的通解为

$$y = \ln(e^x + C)$$

其中 *C* 为任意常数。

### 4.2.3 一阶线性方程

**定义 4.2.3 (一阶线性方程)**  形如

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)$$

的方程称为**一阶线性方程**。其中 *P(x)* 和 *Q(x)* 是已知的连续函数。

**说明:**

*   如果 *Q(x) = 0*，则方程称为**齐次的**；如果 *Q(x)* 不恒为零，则方程称为**非齐次的**。
*   一阶线性方程的通解可以利用**常数变易法** 或**积分因子法** 求得。

**常数变易法:**

1. 先求解对应的齐次方程 $$\frac{dy}{dx} + P(x)y = 0$$
    分离变量，得
    $$\frac{dy}{y} = -P(x)dx$$
    两边积分，得
    $$\ln|y| = -\int P(x) dx + C_1$$
    即
    $$y = Ce^{-\int P(x) dx}$$
    其中 *C = ±e<sup>C<sub>1</sub></sup>* 为任意常数。
2. 将上式中的常数 *C* 换成 *x* 的待定函数 *u(x)*，即令
    $$y = u(x)e^{-\int P(x) dx}$$
    代入原非齐次方程，求出 *u(x)*。
3. 将 *u(x)* 代回，即得非齐次方程的通解。

**例 4.2.7**  求方程 $$\frac{dy}{dx} - \frac{2}{x}y = x^2$$ 的通解。

**解:**  这里 *P(x) = -2/x*, *Q(x) = x<sup>2</sup>*。

先求对应的齐次方程 $$\frac{dy}{dx} - \frac{2}{x}y = 0$$ 的通解。

分离变量，得

$$\frac{dy}{y} = \frac{2}{x} dx$$

两边积分，得

$$\ln|y| = 2\ln|x| + C_1$$

即

$$y = Cx^2$$

其中 *C = ±e<sup>C<sub>1</sub></sup>* 为任意常数。

将 *C* 换成 *u(x)*，令 *y = u(x)x<sup>2</sup>*，代入原方程，得

$$2xu(x) + x^2u'(x) - 2u(x) = x^2$$

化简，得

$$u'(x) = 1$$

积分，得

$$u(x) = x + C$$

因此，原方程的通解为

$$y = (x + C)x^2 = x^3 + Cx^2$$

其中 *C* 为任意常数。

**积分因子法:**

可以证明，函数 $$e^{\int P(x) dx}$$ 称为一阶线性方程的**积分因子**。在方程 $$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)$$ 两边同时乘以积分因子，得

$$e^{\int P(x) dx}\frac{dy}{dx} + P(x)e^{\int P(x) dx}y = Q(x)e^{\int P(x) dx}$$

注意到等式左边恰好是 *y* 与积分因子的乘积的导数，即

$$\frac{d}{dx} (ye^{\int P(x) dx}) = Q(x)e^{\int P(x) dx}$$

两边积分，得

$$ye^{\int P(x) dx} = \int Q(x)e^{\int P(x) dx} dx + C$$

所以一阶线性方程的通解为

$$y = e^{-\int P(x) dx} (\int Q(x)e^{\int P(x) dx} dx + C)$$

**例 4.2.8**  用积分因子法求方程 $$\frac{dy}{dx} - \frac{2}{x}y = x^2$$ 的通解。

**解:**  *P(x) = -2/x*, *Q(x) = x<sup>2</sup>*。

积分因子为

$$e^{\int P(x) dx} = e^{\int -\frac{2}{x} dx} = e^{-2\ln|x|} = e^{\ln x^{-2}} = x^{-2}$$

方程两边同时乘以积分因子 *x<sup>-2</sup>*，得

$$x^{-2}\frac{dy}{dx} - 2x^{-3}y = 1$$

即

$$\frac{d}{dx}(x^{-2}y) = 1$$

两边积分，得

$$x^{-2}y = x + C$$

所以原方程的通解为

$$y = x^3 + Cx^2$$

其中 *C* 为任意常数。

**说明:**

*   一阶线性方程的通解公式可以直接使用，也可以按照常数变易法或积分因子法的步骤求解。
*   某些非线性方程可以通过适当的变量代换转化为线性方程。

**例 4.2.9**  (伯努利方程) 形如 $$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)y^n$$ (*n* ≠ 0, 1) 的方程称为**伯努利方程**。当 *n* ≠ 0, 1 时，伯努利方程是非线性的。可以通过代换 *z = y<sup>1-n</sup>* 将其化为线性方程。

**例 4.2.10**  求方程 $$\frac{dy}{dx} + \frac{1}{x}y = x^2y^2$$ 的通解。

**解:**  这是伯努利方程，其中 *n = 2*。令 *z = y<sup>1-2</sup> = y<sup>-1</sup>*，则

$$\frac{dz}{dx} = -y^{-2}\frac{dy}{dx}$$

将原方程改写成

$$y^{-2}\frac{dy}{dx} + \frac{1}{x}y^{-1} = x^2$$

用 *z* 替换 *y*，得

$$-\frac{dz}{dx} + \frac{1}{x}z = x^2$$

即

$$\frac{dz}{dx} - \frac{1}{x}z = -x^2$$

这是一个关于 *z* 的一阶线性方程。*P(x) = -1/x*, *Q(x) = -x<sup>2</sup>*。

积分因子为

$$e^{\int P(x) dx} = e^{\int -\frac{1}{x} dx} = e^{-\ln|x|} = \frac{1}{x}$$

方程两边同时乘以积分因子 1/*x*，得

$$\frac{1}{x}\frac{dz}{dx} - \frac{1}{x^2}z = -x$$

即

$$\frac{d}{dx}(\frac{z}{x}) = -x$$

两边积分，得

$$\frac{z}{x} = -\frac{1}{2}x^2 + C$$

所以

$$z = -\frac{1}{2}x^3 + Cx$$

即

$$y^{-1} = -\frac{1}{2}x^3 + Cx$$

因此，原方程的通解为

$$y = \frac{1}{-\frac{1}{2}x^3 + Cx} = \frac{2}{2Cx - x^3}$$

其中 *C* 为任意常数。
